---
title: 思源湖畔的人们
lang: zh
date: 2005-11-18
tags:
- life
- China
---

交大人节《我身边的交大人》征文参赛作品

传说中，交大本没有湖，思源湖是人工开挖的。如今，思源湖是交大的一个标志。而在思源湖畔，可以看到交大人的一个缩影。

思源湖边的长椅上，大多数人或捧着书本、或看着笔记、或听着MP3中的外语录音，他们正在认真的自修。学习是大学生的首要任务，也是大学生活的主要目的。交大要建成一所综合性、研究型、国际化的世界知名的高水平大学离不开每一个交大人的努力，每一个交大人都没有理由不认真学习。自修作为学习的重要手段和必要环节，当然是值得推崇的。

信步走向思源湖北端，包玉刚图书馆矗立在眼前。只见图书馆门口交大人进出络绎不绝，刷卡进去，阅览室里鸦雀无声，同学们有的在看书，有的在做作业，充分利用宝贵的每一分钟。图书馆具有丰富的藏书，包含了数目庞大的资料，求真务实、敢为人先、与日俱进的交大人，为了弄清自己学习、科研中的疑惑，使用图书馆的资源，查询前人的成果，加以创新，形成自己的见解。

思源湖南面有一片大草坪，称为仰思坪。正如它的名字所表达的，交大人们在这片草坪上仰卧着，享受阳光、享受生活、仰望蓝天，思考着科学的难题，以中华民族的伟大复兴为己任，牢记“饮水思源，爱国荣校”的校训，准备着为祖国的繁荣昌盛出力。

思源湖东面的光明体育场是交大人的锻炼场所。香港校友胡法光先生捐款150万美元建造了这个现代化的体育场，如今它已经成为交大人强身健体的场所。优良的身体素质是每一个交大人所应该拥有的。这里，有人在跑步，有人在踢足球，也有人在打网球；在看台下的室内，还有人在练习乒乓球、武术、健身体操等项目。

中院对面小岛上则是另一番景象。岛上的隐蔽处有三张长椅，似乎天生是为校园情侣准备的。那里，双双对对的人儿，或搂或抱，或坐或躺，享受着爱情的滋味。在改革开放和教育改革的今天，大学生情侣已经不再是禁区，只要不影响学习，尝试一下又何妨？交大男女比例失调，有人说是属于阳刚的金牛座，所以不少人就要早作准备，也有人期待着通往华师大“鹊桥”的建造。

思源湖是闵行校区第一风景，在书香气中别有一番妩媚。交大人在通往一流的路上，一路行进，一路高歌，一路冥想；交大人走在通往一流的路上，收获先辈后裔的祈愿，收获物质犯错的教训，收获温暖人心的情谊；交大人奔跑在通往一流的路上，穿过历史长河，穿过暗流汹涌，穿过沿途美景，向梦想飞奔而去；交大人共同前行在通往一流的路上，有爱，更有希望！思源湖畔的交大人，即将成为中国的时代精英；思源湖畔的交大人，定将为他们自己赢得光荣、为母校增添声誉！

**参考资料**

1. 《新生导航》，学联、研联、社联，2005版
2. 《上海十二高校之黄道十二星座篇》，采集自互联网，http://spaces.msn.com/members/cuso4sean/Blog/cns!1pqB7ehQo66qX9cKCrfQdueg!967.entry
